%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Des asymptotes obliques]
  \everymath{\ds}
Montrer que les courbes représentatives des fonctions suivantes admettent une asymptote en $+\infty$ dont on donnera l'équation. On précisera également la position de la courbe par rapport à l'asymptote au voisinage de $+\infty$.
\begin{tasks}(2)
  \task $x \donne (2 x-1) \eu{-3 / x}$, \vspace*{.2cm}
  \task $x \donne \sqrt[3]{8 x^{3}+7 x^{2}-3 x+1}$, \vspace*{.2cm}
  \task $x \donne \sqrt{x^{4}+2 x+5}-x^{2} \eu{1 / x}$, \vspace*{.1cm}
  \task $x \donne \left(x^{2}+2\right) \ln \left(1-\frac{3}{x}\right)$, \vspace*{.1cm}
  \task $x \donne \frac{x^{5}\left(1-\eu{-1 / x}\right)}{(1+x)^{3}}$.
\end{tasks}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour chacune des fonctions, on effectue un développement asymptotique de la fonction à un ordre suffisant pour obtenir l'équation de l'asymptote, ainsi que la position relative de la courbe.

On pose, pour chacune des fonctions, $u=\frac1x$.
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
  (2x-1)\eu{-3/x} &= \left(\frac{2}{u}-1\right)\eu{-3u} \\
                  &= \left(\frac{2}{u}-1\right) \left(1-3u+\frac{(-3u)^2}{2}+\petito[0]{u^2}\right)\\
                  &= -7+\frac{2}{u} + 12u+\petito[0]{u}\\
                  &= -7+2x+\frac{12}{x}+\petito[+\infty]{\frac{1}{x}}.
\end{align*}
Ainsi, la droite d'équation $y=2x-7$ est asymptote à la courbe de la fonction au voisinage de $+\infty$, et puisque $\frac{12}{x}>0$ sur $\R>$, la courbe est au-dessus de son asymptote au voisinage de $+\infty$.

\begin{align*}
  \sqrt[3]{8x^3+7x^2-3x+1} &= \frac{\sqrt[3]{8+7u-3u^2+u^3}}{\sqrt[3]{u^3}}\\
        &= \frac{1}{u}\left(8\left(1+\frac{7}{8}u-\frac{3}{8}u^2+\frac{1}{8}u^3\right)\right)^{1/3} \\
        &= \frac{2}{u}\left(1+ \frac{1}{3}\left(\frac{7}{8}u-\frac38u^2+\frac18u^3 \right) - \frac{1}{9}\left(\frac{7}{8}u-\frac38u^2+\frac18u^3 \right)^2+\petito[0]{u^2}\right)\\
        &= \frac{2}{u}\left(1 + \frac{7}{24}u - \frac{121}{576}u^2+\petito[0]{u^2} \right)\\
        &= \frac{7}{12}+\frac{2}{u} - \frac{121}{288}u+\petito[0]{u}\\
        &= \frac{7}{12}+2x - \frac{121}{288}\frac{1}{x}+\petito[0]{\frac{1}{x}}
\end{align*}
La droite d'équation $y=2x+\frac{7}{12}$ est asymptote oblique à la courbe de la fonction au voisiange de $+\infty$, et puisque $-\frac{121}{188x}<0$ au voisinage de $+\infty$, la courbe est au-dessous de son asymptote au voisinage de $+\infty$.

\begin{align*}
 \sqrt{x^4+2x+5}-x^2\eu{1/x} &= \sqrt{\frac{1+2u^3+5u^4}{u^4}}-\frac{1}{u^2}\eu{u} \\
  &= \frac{1}{u^2}\left(\sqrt{1+2u^3+5u^4}-\eu{u}\right) \\
  &= \frac{1}{u^2} \left( 1+\frac{1}{2}\left(2u^3+5u^4\right) + \petito[0]{u^3} - \left(1+u+\frac{u^2}{2}+\frac{u^3}{6}+\petito[0]{u^3} \right) \right)\\
  &= \frac{1}{u^2}\left( -u -\frac{u^2}{2} + \frac{5}{6}u^3 +\petito[0]{u^3} \right)\\
  &= -x-\frac{1}{2}+\frac{5}{6x} + \petito[+\infty]{\frac{1}{x}}
\end{align*}
La droite d'équation $y=-x-\frac12$  est asymptote oblique à la courbe de la fonction au voisinage de $+\infty$, et puisque $\frac{5}{6x}>0$ sur $\R>$, la courbe est au-dessus de l'asymptote au voisinage de $+\infty$.

\begin{align*}
  (x^2+2)\ln\left(1-\frac{3}{x}\right) &= \frac{1+2u^2}{u^2} \ln(1-3u) \\
    &= \frac{1+2u^2}{u^2}\left(-3u-\frac{(3u)^2}{2}-\frac{(3u)^3}{3}+\petito[0]{u^3}\right)\\
    &= \frac{1}{u^2}\left(-3u -\frac{9u^2}{2}-9u^3-6u^3+\petito[0]{u^3} \right)\\
    &= -3x-\frac{9}{2}-\frac{15}{x}+\petito[+\infty]{\frac1x}
\end{align*}
La droite d'équation $y=-3x-\frac92$  est asymptote oblique à la courbe de la fonction au voisinage de $+\infty$, et puisque $-\frac{15}{x}<0$ sur $\R>$, la courbe est au-dessous de l'asymptote au voisinage de $+\infty$.

\begin{align*}
 \frac{x^5\left(1-\eu{-1/x}\right)}{(1+x^3)} &= \frac{1}{u^5} \frac{1-\eu{-u}}{\frac{(1+u)^3}{u^3}}\\
 &= \frac{1}{u^2} (1-\eu{-u}) (1+u)^{-3} \\
 &= \frac{1}{u^2}\left(1-\left(1-u+\frac{u^2}{2}-\frac{u^3}{6}+\petito[0]{u^3}\right) \right)\left(1 -3u + \frac{-3\times (-4)}{2}u^2 + \frac{-3\times (-4)\times (-5)}{6}u^3 + \petito[0]{u^3} \right)\\
 &= \frac{1}{u^2}\left( u - \frac{u^2}{2}+\frac{u^3}{6}+\petito[0]{u}\right)\left( 1-3u +6u^2 -10u^3 +\petito[0]{u^3} \right)\\
 &= \frac{1}{u^2}\left( u -\frac{7}{2}u^2 +\frac{14}{3}u^3 +\petito[0]{u^3} \right)\\
 &= -\frac{7}{2}+x + \frac{23}{3x}+\petito[+\infty]{\frac1x}
\end{align*}
La droite d'équation $y=x-\frac72$  est asymptote oblique à la courbe de la fonction au voisinage de $+\infty$, et puisque $\frac{23}{3x}>0$ sur $\R>$, la courbe est au-dessus de l'asymptote au voisinage de $+\infty$.
}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
